%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=5mm,
  ]{geometry}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage[python]{2122-pablo-listings}
\usepackage{2122-pablo-tikz}

\usepackage{unicode-math}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage{multicol}

\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 0 --- Algorithmique}}
\fancyhead[R]{\textsc{TP}}


\begin{document}

Le but de l'activité est de manipuler des fonctions avec Python. Tout se fait avec le logiciel \texttt{Thonny}.

\section{Un peu de calcul}

\subsection{Moyenne}

On considère la fonction suivante, qui calcule la moyenne de deux nombres.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item Recopier et exécuter le programme dans Thonny. Vérifier qu'il fonctionne.
  \item Modifier la fonction pour qu'elle calcule la moyenne de \emph{trois} nombres.
  \item \faicon{hand-paper-o} Appeler le professeur pour vérifier votre travail.
\end{enumerate}
~

\columnbreak

\begin{lstlisting}
def moyenne(a, b):
  return (a+b)/2

print(moyenne(12, 13))
print(moyenne(12, 20))
\end{lstlisting}
\end{multicols}

\subsection{Maximum et Minimum}

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item Recopier et compléter le programme suivant pour que les fonctions \texttt{maximum} et \texttt{minimum} calculent et renvoient le plus grand (ou le plus petit) des nombres donnés en argument.

\item Modifier ces deux fonctions pour qu'elles calculent le plus grand ou le plus petit de \emph{trois} nombres.
  \item \faicon{hand-paper-o} Appeler le professeur pour vérifier votre travail.
\end{enumerate}
~

\columnbreak

\begin{lstlisting}
def maximum(a, b):
    ...

def minimum(a, b):
    ...

print(maximum(4, 9))
print(maximum(6, 1))
print(minimum(7, 9))
print(minimum(6, 4))
\end{lstlisting}
\end{multicols}

\pagebreak

\begin{multicols}{2}
\section{Un peu de dessin}
\subsection{Cercles}
\begin{enumerate}
  \item Ouvrir un nouveau fichier dans Thonny.
  \item Dans la nouvelle fenêtre, recopier le programme ci-contre.

  \item Exécuter ce programme.
  \item Décrire à quoi correspondent les arguments \texttt{x}, \texttt{y}, \texttt{rayon} de la fonction \texttt{cercle} (vous pouvez modifier ces valeurs dans les appels aux fonctions, pour voir ce qui change dans le résultat final).
  \item Modifier le programme pour qu'il produise le dessin suivant.
  \item \faicon{hand-paper-o} Appeler le professeur pour vérifier votre travail.
\end{enumerate}
    ~

    \columnbreak
\begin{lstlisting}
from turtle import *

def cercle(x, y, rayon):
    up()
    goto(x, y-rayon)
    setheading(0)
    down()
    circle(rayon)

cercle(0, 0, 50)
cercle(0, 100, 50)

mainloop()
\end{lstlisting}

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=.5,very thick]
        \draw (-1, 0) circle (1);
        \draw (1, 0) circle (1);
        \draw (0, 0) circle (2);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}
\subsection{Carrés}

\begin{enumerate}
  \item Dans le programme précédent, ajouter et compléter la fonction ci-contre pour qu'elle trace un carré :
    \begin{itemize}
      \item dont le coin supérieur gauche a pour coordonnées \texttt{(x; y)} ;
      \item de côté \texttt{cote}.
    \end{itemize}
  \item Dessiner la figure suivante.
  \item \faicon{hand-paper-o} Appeler le professeur pour vérifier votre travail.
\end{enumerate}
    ~

    \columnbreak

\begin{lstlisting}
def carre(x, y, cote):
    up()
    ...
    down()
    ...

...

mainloop()
    \end{lstlisting}

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=.8,very thick]
        \draw (0, 0) circle (1);
        \draw (0, 1.5) circle (.5);
        \draw (0, -1.5) circle (.5);
        \draw (-1, -1) rectangle (1, 1);
        \draw ({-5/3}, {1/3}) rectangle ++({2/3}, {-2/3});
        \draw ({5/3}, {1/3}) rectangle ++({-2/3}, {-2/3});
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{multicols}


\end{document}
